\begin{frame}{Sensori di movimento}
	Come per un qualsiasi sensore, gli oggetti Sensor relativi agli accelerometri si ottengono a partire
	dalla classe SensorManager.\\
	Tra i tipi di sensori supportati, che fanno uso di un accelerometro ci sono:\\
	\begin{itemize}
		\item {
			\code{TYPE\_ACCELEROMETER}: Misura i valori grezzi registrati dall'accelerometro
		}
		\item {
			\code{TYPE\_GRAVITY}: Fornisce il valore della forza di gravit\`{a} a cui \`{e} sottoposto il dispositivo
		}
		\item {
			\code{TYPE\_LINEAR\_ACCELERATION}: Come TYPE\_ACCELEROMETER, ma esclude la componente di forza causata dalla gravit\`{a}
		}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Limitazione sull'uso dei sensori di movimento di Android}
	\begin{itemize}
		\item {
			Non tutti i sensori sono resi disponibili gi\`{a} dalle prime versioni di Android.\\
			\code{TYPE\_GRAVITY} e \code{TYPE\_LINEAR\_ACCELERATION} compaiono dalle API di livello 9 (Android 2.3), mentre non sono disponibili
			per le versioni precedenti.\\
			\code{TYPE\_ACCELEROMETER}, invece, compare gi\`{a} sulle API di livello 3.
			\newline\newline
		}
		\item {
			I sensori \code{TYPE\_LINEAR\_ACCELERATION}, nonostante riguardino direttamente gli accelerometri, richiedono
			anche la presenza di un giroscopio per poter operare.
		}
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}{Sensori software e sensori hardware}
	I sensori si dividono un due categorie:
	\begin{itemize}
		\item {
			\textbf{Sensori Hardware}: sono oggetti che rappresentano componenti fisici presenti nel dispositivo.
			I valori restituiti provengono da letture effettuate su qualche propriet\`{a} dell'ambiente circostante.
			Ad esempio con \code{TYPE\_ACCELEROMETER} passato al SensorManager si ottiene un oggetto che interroga
			l'accelerometro del dispositivo.
		}
		\item {
			\textbf{Sensori Software}: restituiscono dei valori che possono provenire da un'elaborazione dei dati
			grezzi di uno o pi\`{u} sensori hardware. Il sensore di tipo \code{TYPE\_LINEAR\_ACCELERATION} restituisce
			i valori letti dall'accelerometro, ma utilizza il giroscopio per eliminare la componente causata dalla gravit\`{a}
			e i cambiamenti di orientamento.
		}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Impatto della gravit\`{a} sulle letture dell'accelerometro}
	L'accelerometro misura le accelerazioni a cui \`{e} sottoposto, in termini di forze.\\
	Il valore restituito \`{e} la scomposizione della forza risultante lungo i tre assi ortogonali:
	\begin{center}
	$A_x = -\sum{\frac{F_x}{m}} \quad A_y = -\sum{\frac{F_y}{m}} \quad A_z = -\sum{\frac{F_z}{m}}$
	\end{center}
	Un accelerometro triassiale avr\`{a} sempre almeno una componente diversa da zero, perch\'{e} tiene conto della
	gravit\`{a}:
	\begin{center}
	$A_x = -g_x-\sum{\frac{F_x}{m}} \quad A_y = -g_y-\sum{\frac{F_y}{m}} \quad A_z = -g_z-\sum{\frac{F_z}{m}}$
	\end{center}
	Il sensore \code{TYPE\_LINEAR\_ACCELERATION} elimina questo contributo utilizzando il giroscopio.\\
	\`{E} possibile fare lo stesso via software usando un filtro passa-basso:
	\begin{center}
		$A_{lin} = A - (\alpha \cdot E[g_{(i-1)}] + (1-\alpha) \cdot g_i)$
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Esempio di utilizzo}
	\javacode{onSensorChanged_example}{Calcolare l'accelerazione escludendo la gravit\`{a}}
\end{frame}

\begin{frame}{Assi cartesiani}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.6\textwidth}
			3 assi principali: X, Y e Z.\\
			L'orientamento degli assi \`{e} basato sulla posizione dello schermo del telefono:\\
			\begin{itemize}
				\item<2-> {
					Asse X: dal lato sinistro al lato destro dello schermo
				}
				\item<3-> {
					Asse Y: dal lato inferiore al lato superiore dello schermo
				}
				\item<4-> {
					Asse Z: ortogonale e uscente dallo schermo
				}
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{0.4\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{axis_device}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Assi cartesiani}
	\begin{block}{Nota}
		L'orientamento dello schermo \`{e} inteso come posizione di default del dispositivo.\\
		Un semplice smartphone solitamente basa gli assi con schermo in posizione di portrait;
		un tablet potrebbe avere, invece, come posizione di default landscape. In questo caso gli assi
		X e Y sono orientati diversamente rispetto ad un telefono.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Linear Accelerometer}
	 \`{E} importante citare il sensore linear accelerometer.\\
	 Simile all'accelerometro, questo restituisce dati sulle forze applicate sui 3 assi cartesiani,
	 escludendo quella di gravit\`{a}:\\
 	\begin{center}
 		$linearAcceleration = acceleration - accelerationDueToGravity$\\
 	\end{center}
 	Entrambi i sensori utilizzano come unit\`{a} di misura dei valori in $\frac{m}{s^2}$.
 	\javacode{LinearAccelerometer}{Ottenere il controllo dell'accelerometro lineare}
\end{frame}
